\chapter{Sostenibilidad y compromiso social}

Para identificar la sostenibilidad del proyecto, se evalúa el impacto de tres aspectos del mismo: económico, ambiental y social. A continuación se explica cada aspecto en el contexto del TFG.

\section{Dimensión económica}

Se ha realizado un análisis de costes preciso para el proyecto teniendo en cuenta todo tipo de costes: directos, indirectos, contingencias y costes debido a incidentes. Además, dicho análisis se ha realizado respecto a las fases y tareas, por lo que su seguimiento y control es más preciso al ser un intervalo de tiempo y conjunto de recursos más acotado. Por esto mismo, se considera que la estimación de costes ha sido razonable.

\medskip

Por otra parte, este proyecto se ve respaldado con cifras internas de la empresa \textit{Maths for More S.L.} . Dichas cifras prevén que más de 500 licencias del producto serán vendidas a usuarios activos de \textit{MathType for iOS}. Por lo tanto, con un coste por licencia de aproximadamente 50\euro\ se obtiene que la cifra de retorno es de 25.000\euro\ antes de impuestos, superando así el presupuesto del proyecto. También hay que tener en cuenta que la suscripción será pagada más de una vez ya que es anual, por lo que el ingreso aún será mayor.

\medskip

Sin embargo, dicha previsión se espera de aquí a 1-2 años, por lo que \textit{Maths for More S.L.} ha decidido destinar los recursos de una sola persona para el desarrollo.

\medskip

En cuanto a otras soluciones alternativas, existen problemas debido a una falta de recursos. Son pequeñas empresas, que se dedican solamente a la edición de fórmulas matemáticas; o grandes empresas, donde la edición de fórmulas matemáticas es solamente una funcionalidad más de su programa y por lo tanto destinan una cantidad de recursos muy limitada. En ambos casos la estimación de recursos se realiza en función de los recursos humanos necesarios y orden de importancia.

\medskip

A diferencia de estas, \textit{Maths for More S.L.} y su producto \textit{MathType} se dedica específicamente a la edición de fórmulas matemáticas y tiene los recursos suficientes para desarrollar varios proyectos al mismo tiempo, pudiendo reducir el coste material reutilizando gran parte de los recursos.

\section{Dimensión ambiental}

Durante el proyecto, se ha tenido en cuenta la reutilización de recursos. Un ejemplo ha sido el ordenador portátil o el iPad Pro, utilizados en diferentes proyectos. Sin embargo, no se ha podido hacer lo mismo para el caso del Mac Mini y la electricidad consumida.

\medskip

Se prevé que la electricidad consumida por estos equipos\cite{MacMiniConsumoWebsite}\cite{DellConsumoWebsite}\cite{DellConsumoWebsite2}\cite{iPadProConsumoWebsite} sea de 37,5kW·h de media. Por otro lado,	no se tiene en cuenta los gastos generales.

\medskip

Además, la solución proporcionada mejora entre otras cosas la rapidez respecto a otras soluciones similares. Esto provoca una reducción del consumo, ya que los usuarios utilizan menos tiempo su dispositivo al haber terminado antes el trabajo. Una reducción del tiempo de uso de los usuarios de un 15\% supone una disminución de energía consumida en el iPad Pro de 11,5kW·h a 9,775kW·h (Sin tener en cuenta pérdidas).

\medskip

Las soluciones alternativas no tienen en cuenta la eficiencia energética y la interfaz que presentan, con colores vivos y más lentas de utilizar, gastan más energía.

\vspace{5mm}

\begin{minipage}{\linewidth}
	\captionof{table}{Energía eléctrica consumida}
	\begin{adjustbox}{center,nofloat=figure}
		
		% This is a non-float method. Look more here https://tex.stackexchange.com/questions/8625/force-figure-placement-in-text.
		\includegraphics[width=0.6\textwidth,keepaspectratio]{Tabla_Energia_Consumida.png}
	\end{adjustbox}
\end{minipage}

\vspace{5mm}

\section{Dimensión social}

No existe ningún editor específico de fórmulas matemáticas en iOS, pero según estadísticas internas existen usuarios de \textit{MathType} que les gustaría poder trabajar en dicha plataforma. Esta solución aporta en el ámbito social una mejora en el trabajo de las personas que necesiten insertar o editar fórmulas matemáticas.

\medskip

Las alternativas ofrecen una mala experiencia de usuario mientras que ésta tiene una mejor interfaz, provocando que el proceso de insertar o editar una fórmula sea menos tedioso y más rápido. Por lo tanto los usuarios serán más eficientes y disminuirán el tiempo dedicado a un trabajo poco gratificante.

\medskip

Finalmente, este proyecto aporta experiencia al estudiante. Tiene la posibilidad de aplicar sus conocimientos en un entorno nuevo para él y gracias a que es un proyecto \textit{open source}, puede mostrarlo como ejemplo de su buen trabajo a empresas que piensen contratarle.